\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}
\usepackage{copyrightbox}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Hardware paralelo e software paralelo}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Universidade Presbiteriana Mackenzie}

\date{\today} % Date, can be changed to a custom date
% \logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}



\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Revisão teórica}

\begin{frame}
    \frametitle{Revisão teórica básica}
    \begin{enumerate}
        \item Por que a performance de pilha de execução única (\textit{single instruction stream}) não avançou muito nos últimos anos?
        \item O que nos impediu de obter o máximo ganho de performance dos programas paralelos que escrevemos da última vez?
    \end{enumerate}
    \bigskip
    \pause
    \begin{itemize}
        \item Auto avaliação 1: o que significa pilha de execução única?
        \pause
        \item Auto avaliação 2: quanto falamos sobre a otimização de \alert{execução superescalar}, estávamos falando sobre a performance da execução de uma pilha de execução única ou múltiplas pilhas?
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Ordem de execução}
    \begin{center}
        O que significa para um processador superescalar respeitar a ``ordem da pilha de execução''?
    \end{center}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.75\textwidth]{../imagens/program-order}
         \label{fig:program-order}
         \caption{Exemplo de pilha de execução \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Panorama atual}
    \begin{itemize}
        \item Foco: conversar sobre arquitetura de computadores paralelos;
        \item Quatro conceitos chave para entender como os computadores funcionam:
        \begin{itemize}
            \item Dois estão relacionados à execução paralela;
            \item Dois relacionados ao acesso à memória.
        \end{itemize}
        \item Entender o básico de arquitetura ajuda a:
        \begin{itemize}
            \item Entender e otimizar a performance dos sues programas paralelos;
            \item Obter uma certa ``intuição'' sobre como cargas de execução mais pesadas podem se beneficiar de máquinas de computadores paralelos mais rápidos.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Execução paralela}

\begin{frame}
    \frametitle{Programa exemplo}
    Considere o cálculo de $sin(x)$ utilizando séries de Taylor. Para cada elemento de tamanho N contendo números do tipo ponto flutuante é possível utilizar a equação \ref{eq:taylor}.
    \begin{equation}
        \scriptsize
        sin(x) = x -  \frac{x^{3}}{3!} + \frac{x^{5}}{5!} - \frac{x^{7}}{7!} + ...    
        \label{eq:taylor}
    \end{equation}
    \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
        \lstinputlisting[language=C, label=seno]{../codigos/seno.c}    
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Programa compilado}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/seno-compilado}
         \label{fig:seno-compilado}
         \caption{Trecho do programa compilado \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Programa em execução}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/seno-executado}
         \label{fig:seno-executado}
         \caption{Trecho do programa em execução \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Programa em execução (2)}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/seno-executado02}
         \label{fig:seno-executado02}
         \caption{Somente uma instrução por ciclo de clock \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Programa em execução (3)}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/seno-executado03}
         \label{fig:seno-executado03}
         \caption{Somente uma instrução por ciclo de clock \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Programa em execução (4)}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/seno-executado04}
         \label{fig:seno-executado04}
         \caption{Somente uma instrução por ciclo de clock \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Processador superescalar}
    \begin{itemize}
        \item Utilização de ILP (\textit{instruction level paralelism});
        \item Tenta decodificar e executar duas instruções por ciclo de clock (se possível).
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/seno-executado05}
         \label{fig:seno-executado05}
         \caption{Somente uma instrução por ciclo de clock \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Arquitetura do Pentium 4}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/pentium4}
         \label{fig:pentium4}
         \caption{Arquitetura do processador Pentium 4 \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Processadores: pré multicore}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/pre-multicore}
         \label{fig:pre-multicore}
         \caption{Arquitetura pré multicore \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Processadores: pré multicore}
    \begin{itemize}
        \item A maior parte dos transistores eram utilizados para fazer uma \alert{única pilha de execução} rodar mais rápido;
        \item Mais transistores: cache maior, melhor lógica para reordenação de instruções, melhor predição de dependências, etc
        \item Mais transistores -> transistores menores -> maior frequência de clock.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Processadores: multicore}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/multicore}
         \label{fig:multicore}
         \caption{Arquitetura multicore \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dois núcleos: computar dois elementos em paralelo}
    \begin{itemize}
        \item Núcleos mais simples: cada um é mais lento para uma única pilha de execução do que os \textit{single-core} tradicionais (+-25\% mais lentos);
        \item Com dois núcleos há ganho de performance: 2 x 0.75 = 1.5 (potencial de ganho!)
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/dualcore}
         \label{fig:dualcore}
         \caption{Paralelismo dualcore \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Programa exemplo não tem paralelismo}
    \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
        \lstinputlisting[language=C, label=seno]{../codigos/seno.c}    
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item O programa em C, compilado com GCC, vai rodar como uma thread em um dos núcleos;
            \item Se cada um dos núcleos for 25\% mais lento do que o original (\textit{single-core}) o programa vai ser 25\% mais lento.
        \end{itemize}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Adicionando paralelismo com pthreads}
    \lstinputlisting[language=C, label=seno-pthreads]{../codigos/seno-pthreads.c}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Expressão ``data-parallel''}
    \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
        \lstinputlisting[language=C, label=seno-parallel]{../codigos/seno-parallel.c}    
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item As iterações (loop) são declaradas pelo programador para serem independentes;
            \item De posso dessa informação é possível imaginar como o compilador poderia gerar código paralelo.
        \end{itemize}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Quatro núcleos}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/4cores}
         \label{fig:4cores}
         \caption{Quatro computações em paralelo \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dezesseis núcleos}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/16cores}
         \label{fig:16cores}
         \caption{Dezesseis computações em paralelo \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Multi-core 01}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/multicore-example01}
         \label{fig:multicore-example01}
         \caption{Exemplos de processadores multi-core \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Multi-core 02}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/multicore-example02}
         \label{fig:multicore-example02}
         \caption{Mais exemplos de processadores multi-core \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Processadores Apple}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=.9\linewidth]{../imagens/thread-apple-m1}}
                {(Fonte: \url{https://twitter.com/gustavokov/status/1364272291450941440})}
         \label{fig:thread-apple-m1}
         \caption{Processadores Apple estão virando o jogo lentamente}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Futuro da Intel}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=.9\linewidth]{../imagens/video-intel}}
                {(Fonte: \url{https://www.youtube.com/watch?v=K7KHlIr-Hj0})}
         \label{fig:video-intel}
         \caption{Veja uma análise sobre o futuro da Intel}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Expressão ``data-parallel'' (voltando)}
    \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
        \lstinputlisting[language=C, label=seno-parallel]{../codigos/seno-parallel.c}    
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item As iterações (loop) são declaradas pelo programador para serem independentes;
            \item De posso dessa informação é possível imaginar como o compilador poderia gerar código paralelo;
            \item \alert{Todas as iterações do looping carregam a mesma sequência de instruções, mas com diferentes dados de entrada}.
        \end{itemize}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Mais ULAs}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/add-alu}
         \label{fig:add-alu}
         \caption{Adição de ULAs para aumentar a capacidade computacional \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Mais ULAs (Seno)}
	\begin{figure}[ht!]
		\begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/alu-processor}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
			\begin{center}
				O programa original gerava uma pilha de execução que processava apenas um elemento do array de cada vez utilizando instruções escalares em registradores escalares (ex.: 32-bit float)
			\end{center}
			\centering
			\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/seno-original}
		\end{minipage}
		\caption{Adicionando ULAs ao programa \cite{stanfordcs149}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Programa escalar}
	\begin{figure}[ht!]
		\begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
	        \lstinputlisting[language=C, label=seno-parallel]{../codigos/seno-parallel.c}    
		\end{minipage}
		\begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
			\begin{center}
				O programa original processava apenas um elemento do array de cada vez utilizando instruções escalares em registradores escalares (ex.: 32-bit float)
			\end{center}
			\centering
			\includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/seno-original}
		\end{minipage}
		\caption{Mapeamento escalar do programa \cite{stanfordcs149}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Programa vetorial}
    \lstinputlisting[language=C, label=seno-vetorial, caption={Implementação utilizando AVX intrínseco opera em valores de oito valores de 32-bit \cite{stanfordcs149}}]{../codigos/seno-vetorial.c}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Programa vetorial compilado}
	\begin{minipage}[ht]{0.64\textwidth}
		\tiny
	    \lstinputlisting[language=C, frame=single]{../codigos/seno-vetorial.c}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[ht]{0.34\textwidth}
		\begin{center}
			O programa compilado processa oito elementos do array simultaneamente utilizando instruções vetoriais em registradores vetoriais de 256-bit.
		\end{center}
		\centering
		\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/seno-original}
	\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{16 núcleos SIMD: 128 elementos em paralelo}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/16cores-simd}
         \label{fig:16cores-simd}
         \caption{16 núcleos, 128 ULAs, 16 pilhas de execução simultâneas \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Expressão ``data-parallel'' (outra vez)}
    \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
        \lstinputlisting[language=C]{../codigos/seno-parallel.c}    
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item O compilador entende que as iterações do loop são independentes;
            \item O mesmo código será utilizado em diversos elementos de dado;
            \item A abstração favorece geração de código automático tanto para \alert{paralelismo multi-core} quanto para gerar \alert{instruções vetoriais} (SIMD).
        \end{itemize}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Execução condicional}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/condicional01}
         \label{fig:condicional01}
         \caption{E se for possível execução condicional? \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Execução condicional 02}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/condicional02}
         \label{fig:condicional02}
         \caption{Condição para continuidade \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Controle de execução}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/condicional03}
         \label{fig:condicional03}
         \caption{Não executa código desnecessário \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Performance total}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/condicional04}
         \label{fig:condicional04}
         \caption{Continua de onde parou  \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Terminologia}
	\begin{itemize}
		\item Coerência da pilha de execução (``execução coerente'')
		\begin{itemize}
			\item Propriedade do programa onde a mesma sequência de instruções se aplica a muitos elementos de dado;
			\item Execução coerente é necessária para a utilização dos recursos de processamento SIMD;
			\item Não é necessária para a paralelização eficiente entre os núcleos, já que cada um possui a capacidade de receber e decodificar uma sequência de instruções diferente.
		\end{itemize}
		\item Execução ``divergente'': falta de coerência na sequencia de instruções;
		\item Nota: não confundir coerência da pilha de execução com coerência de cache.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{SIMD em CPUs modernos}
	\begin{itemize}
		\item Instruções são geradas pelo compilador:
		\begin{itemize}
			\item Paralelismo explicitamente solicitado pelo programador utilizando chamadas intrínsecas;
			\item Paralelismo transmitido utilizando semântica das linguagens de programação (ex.: \texttt{forall});
			\item Paralelismo inferido através de análise de dependências dos loops \footnote{Problema complexo. Nem mesmo os compiladores mais modernos possum performance ótima em código C/C++}.
		\end{itemize}
		\item Terminologia: SIMD ``explícito''
		\begin{itemize}
			\item Paralelização acontece em tempo de compilação;
			\item Pode inspecionar os binários do programa para buscar instruções SIMD (\texttt{vstoreps, vmulps}, etc).
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{SIMDs em GPUs modernos}
	\begin{itemize}
		\item SIMD ``implícito'':
		\begin{itemize}
			\item O compilador gera um binário escalar (instruções escalares);
			\item As N instâncias do programa estão \textbf{sempre em execução simultânea} no processador: \texttt{execute(my\_function, N) = execute my\_function N vezes};
			\item A interface para o hardware em si é paralela (\emph{data-parallel});
			\item O hardware (e não o compilador) é responsável por executar simultaneamente a mesma instrução de múltiplas instâncias com diferentes dados na ULA SIMD;
		\end{itemize}
		\item SIMD com as GPU mais modernas variam de 8 a 32;
		\item Divergência pode ser um grande problema: códigos mal escritos podem utilizar somente 1/32 da capacidade de execução do processador.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Intel i7-7700k (Kaby Lake)}
	\begin{figure}[ht!]
		\begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
	         \centering
	         \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/inteli7-7700k}
	         \label{fig:inteli7-7700k}		
		\end{minipage}
		\begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item 8 núcleos;
				\item 8 SIMD ALUs por núcleo (instruções AVX2);
				\item 268 GFLOPs (@4.2GHz);
				\item 91 Watts.
			\end{itemize}
		\end{minipage}
        \caption{4 núcleos x 8-wide SIMD x (mul+add) x 4.2 GHz = 268 GFLOPs \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Nvidia GTX 1080}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/nvidia-gtx1080}
         \label{fig:nvidia-gtx1080}
         \caption{20 núcleos (``SMs''), 128 SIMD ALUs por ``SM'' (@1.6 GHz) = 8.1 TFLOPs (180 Watts)  \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Sumário: execução paralela}
	\begin{itemize}
		\item \alert{Multi-core}: utiliza múltiplos núcleos de processamento;
		\begin{itemize}
			\item Fornece paralelismo em nível de thread: executa uma sequência de instruções totalmente diferente em cada núcleo ao mesmo tempo;
			\item O software decide quando criar as threads (ex.: pthreads API).
		\end{itemize}
		\pause
		\item \alert{SIMD}: múltiplas ALUs controladas pela mesma pilha de execução (em um núcleo)
		\begin{itemize}
			\item Desenho eficiente para os casos que permitem paralelismo de dados (\emph{data-parallel workloads})
			\item A vetorização pode ser feita pelo compilador (SIMD explícito) ou em tempo de execução pelo hardware;
			\item Independência entre as tarefas é conhecida antes da execução, normalmente declarada pelo programador. Pode ser inferida pela análise das iterações (loops) em um compilador avançado.
		\end{itemize}
		\pause
		\item \alert{Superescalar}: explora ILP em uma pilha de execução.
		\begin{itemize}
			\item Processa instruções da \alert{mesma pilha de execução} em paralelo;
			\item Paralelismo descoberto dinamicamente pelo hardware durante a execução, de forma transparente ao programador.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Acessando a memória}

\begin{frame}
	\frametitle{Terminologia}
	\begin{itemize}
		\item Latência de memória:
		\begin{itemize}
			\item Quantidade de tempo que o sistema leva para responder a uma requisição de memória oriunda do processador (ex.: \texttt{load, store});
			\item Exemplo: 100 ciclos, 100 nanosegundos.
		\end{itemize}
		\item Banda de memória:
		\begin{itemize}
			\item A taxa de transmissão de dados da memória para o processador;
			\item Ex.: 20GB/s.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Travamento (\emph{stall})}
	\begin{itemize}
		\item O processador ``trava'' (\emph{stalls}) quando não consegue executar a próxima instrução da pilha por causa de dependência em instrução anterior;
		\item Acesso à memória é uma grande fonte de travamento;
		\item Tempo de acesso à memória é uma grande medida de latência.
	\end{itemize}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/memory-stall}
         \label{fig:memory-stall}
         \caption{Exemplo de travamento na memória  \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Cache}
	\begin{center}
		Revisão: por que os processadores utilizam cache? 
	\end{center}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/processor-cache}
         \label{fig:processor-cache}
         \caption{Cache de processadores \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Redução dos travamentos}
	\begin{center}
		Os processadores são mais eficientes quando os dados estão no cache, o que reduz a latência de acesso à memória.
	\end{center}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/processor-cache}
         \label{fig:processor-cache2}
         \caption{Cache de processadores \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Tempo de acesso aos dados}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/data-access-time}
         \label{fig:data-access-time}
         \caption{Exemplo de tempo de acesso aos dados no Kaby Lake CPU \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Prefetching}
	\begin{itemize}
		\item \emph{Prefetching} reduz os travamentos;
		\item Todas as CPUs modernas possuem alguma lógica pra carregar os dados no cache;
		\item Análise prévia dos padrões de acesso do programa para saber que será necessário rapidamente;
		\item Reduz os travamentos já que os dados estão no cache quando acessados.
	\end{itemize}
	\begin{figure}[ht!]
		\begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
	        \centering
	        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/prefetch-example}		
		\end{minipage}
		\begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item Prefetch também pode reduzir a performance se a previsão for equivocada;
				\item Consume largura de banda, polui o cache, etc.
			\end{itemize}
		\end{minipage}
        \label{fig:prefetch-example}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Multithreading}
	\begin{itemize}
		\item A utilização de multithreading reduz os travamentos;
		\item \alert{Ideia}: intercalar o processamento de múltiplas threads no mesmo núcleo para reduzir o custo;
		\item Assim como o \emph{prefetch}, multi-threading é uma técnica para \alert{esconder} a latência e não para \alert{reduzir} (diferente do cache).
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Multi-threading e stalls (1)}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/stall01}
         \label{fig:stall01}
         \caption{Escondendo travamentos com multithreading \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Multi-threading e stalls (2)}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/stall02}
         \label{fig:stall02}
         \caption{Escondendo travamentos com multithreading \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Multi-threading e stalls (3)}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/stall03}
         \label{fig:stall03}
         \caption{Escondendo travamentos com multithreading \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Multi-threading e stalls (4)}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/stall04}
         \label{fig:stall04}
         \caption{Escondendo travamentos com multithreading \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Throughput}
	\begin{itemize}
		\item Sistemas orientados a throughput: aumentar o tempo de execução para uma única thread de forma a aumentar o throughput total do sistema executando múltiplas threads.
	\end{itemize}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/stall05}
         \label{fig:stall05}
         \caption{Entre o tempo de stall e finalização a thread é executável (\emph{runnable}) mas não está sendo executada pelo processador. \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Armazenamento de contextos}
	\begin{figure}[ht!]
		\begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
	        \centering
	        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/context01}		
	        \label{fig:context01}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
			\begin{center}
				Podemos considerar o armazenamento de contextos como um recurso finito.
			\end{center}
		\end{minipage}
         \caption{Armazenamento de contextos de execução \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Muitos contextos}
	\begin{figure}[ht!]
		\begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
	        \centering
	        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/context02}		
	        \label{fig:context02}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
			\begin{center}
				1 núcleo, 16 threads de hardware, necessidade de armazenar um pequeno espaço de trabalho por thread
			\end{center}
		\end{minipage}
         \caption{Modelo de muitos mas menores contextos \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Quatro contextos}
	\begin{figure}[ht!]
		\begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
	        \centering
	        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/context03}		
	        \label{fig:context03}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
			\begin{center}
				1 núcleo, 4 threads de hardware, necessidade de armazenar um maior espaço de trabalho por thread
			\end{center}
		\end{minipage}
         \caption{Modelo de quatro contextos maiores: capacidade de esconder baixa latência \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Multi-thread suportado pelo hardware}
	\begin{itemize}
		\item O núcleo gerencia o contexto de execução para múltiplas threads:
		\begin{itemize}
			\item Executa instruções de threads \emph{runnable}: a decisão de executar a thread é feita pelo processador e não pelo SO;
			\item O núcleo ainda possui a mesma quantidade de recursos de ALU: multi-thread nos ajuda a utilizá-los de maneira mais eficiente ao avistar operações de alta latência, como acesso à memória.
		\end{itemize}
		\pause
		\item Multi-thread intercalado (temporal): em cada ciclo de clock o núcleo escolhe uma thread e executa suas instruções em uma ALU
		\pause
		\item Multi-thread simultânea (SMT):
		\begin{itemize}
			\item A cada ciclo de clock o núcleo escolhe instruções de múltiplas threads para executar nas ALUs;
			\item Extensão da arquitetura superescalar;
			\item Ex.: Intel hyper threading (2 threds por núcleo).
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Sumário de multi-thread}
	\begin{itemize}
		\item Benefício: utiliza os recursos de execução do núcleo (ALU) de maneira mais eficiente.
		\begin{itemize}
			\item Esconde a latência de memória;
			\item Preenche múltiplas unidades funcionais de arquitetura superescalar (quando uma thread não tem ILP suficiente).
		\end{itemize}
		\pause
		\item Custos:
		\begin{itemize}
			\item Requer armazenamento adicional para os contextos de threads;
			\item Aumenta o tempo de de execução para uma única thread. Em geral não é um problema, mas o throughput é uma medida mais importante em termos de paralelismo;
			\item Requer mais independência em um programa, em geral mais independência que as ALus;
			\item Depende fortemente da largura de banda da memória;
			\begin{itemize}
				\item Mais threads -> maior espaço de trabalho -> menos espaço no cache por thread;
				\item Pode acessar a memória com mais frequência, mas pode esconder a latência.
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Arquitetura de GPU}
	\begin{figure}[ht!]
		\begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
			Unidade funcional SIMD: controle compartilhado entre 32 unidades \\
			\bigskip
	        \centering
	        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/nvidia-gtx1080-mem}		
	        \label{fig:nvidia-gtx1080-mem}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item As instruções operam em 32 partições de dado simultâneas;
				\item Think: warp = uma thred enviando instruções vetoriais de 32-bit;
				\item Instruções diferentes de até 4 warps podem ser executadas ao mesmo tempo;
				\item Até 64 warps são intercalados no SM;
				\item Mais de 2.048 elementos podem ser processados de maneira concorrente no mesmo núcleo.
			\end{itemize}
		\end{minipage}
         \caption{GPUs são orientadas a throughput \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{CPu vs. GPU}
	\begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/cpu-gpu}
         \label{fig:cpu-gpu}
         \caption{Hierarquia de memória em CPU e GPU \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Experimento: cálculo vetorial}
	\begin{itemize}
		\item Tarefa imaginária: multiplicação de dois vetores A e B;
		\item Assuma que ambos contém milhões de elementos:
		\begin{enumerate}
			\item Carregar a entrada A[i];
			\item Carregar a entrada B[i];
			\item Computar A[i] x B[i];
			\item Armazenar o resultado em C[i].
		\end{enumerate}
		\item Três operações de memória para cada multiplicação (MUL);
		\item Nvidia GTX 1080 pode fazer 2560 MUL por ciclo de clock (@1.6GHz);
		\begin{itemize}
			\item São necessários $\approx$45TB/s de largura de banda para manter todas as unidades funcionais  ocupadas;
			\item Só estão disponíveis 320GB/s;
			\item Eficiência da GPU: <1\%;		
		\end{itemize}
		\item Ainda assim, 4.2x mais rápida que uma CPU com oito núcleos:
		\begin{itemize}
			\item 3.2 GHz Xeon E5v4 com oito núcleos CPU conectada a 76 GB/sec;
			\item Apresenta $\approx$3\% de eficiência nessa computação.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Limitação de banda}
	\begin{itemize}
		\item A largura de banda da memória é \alert{limitada};
		\item Se os processadores solicitam dados a uma taxa muito alta a memória pode não ser capaz de entregar;
		\item Não existe técnica para esconder latência que seja capaz de resolver esse problema;
		\item Superar as limitações de banda da memória é um dos maiores desafios para os desenvolvedores de aplicações orientadas a throughput.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Paralelismo e memória}
	\begin{itemize}
		\item Programas paralelos que desejam performar devem ter algumas preocupações:
	\end{itemize}
	\begin{enumerate}
		\item Organizar a computação para coletar dados da memória com menor frequência:
		\begin{itemize}
			\item Reutilizar dados previamente carregadas na mesma thread;
			\item Compartilhar dados entre threads.
		\end{itemize}
		\item Solicitar dados com menor frequência:
		\begin{itemize}
			\item Prefira executar cálculos: é quase de graça;
			\item Termo útil: ``\alert{densidade aritmética}'' -- proporção de operações matemáticas em relação às operações de acesso aos dados em uma pilha de execução;
			\item Principal observação: os programas devem possuir alta densidade aritmética para utilizar os processadores modernos de maneira eficiente.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Sumário}
	\begin{itemize}
		\item Três grandes ideias que os processadores modernos aplicam em diferentes níveis:
		\begin{itemize}
			\item Fornecer múltiplos núcleos de processamento: núcleos mais simples que dão preferência a paralelismo em nível de thread ao invés de paralelismo em nível de instrução;
			\item Amortizar o processamento da pilha de execução em múltiplas ALUs: aumenta o poder de computação com baixo custo;
			\item Utilizar multi-threading pra fazer uso mais eficiente dos recursos de processamento: esconder a latência, utilizar todos os recursos disponíveis.
		\end{itemize}
		\item Graças à grande capacidade aritmética nos chips modernos muitas aplicações paralelas (em ambas CPU e GPU) são limitadas pela largura de banda;
		\item Arquiteturas de GPU utilizam as mesmas ideias de computação que as de CPU, mas as GPU levam os conceitos ao extremo.
	\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../computacao-paralela}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
